\chapter*{Agradecimientos}

El final ha llegado. Escribiendo estas palabras, me acuerdo de todas aquellas personas que han estado presentes en mi etapa universitaria, y que gracias a ellos estoy aquí, a unos días de presentar un proyecto que marcará el final de una etapa de mi vida y el principio de otra.\\

Quisiera dar las gracias a mis padres Carlos y María del Pilar y a mi hermano Alejandro. Siempre han estado conmigo, apoyándome y ayudándome cuando lo he necesitado. Gracias a mis padres, conocí este grado universitario, y haberlo elegido ha sido una de las mejores decisiones que he tomado en mi vida. Siempre les estaré agradecido.\\

Agradezco a los miembros de Robotics Academy y Unibotics, a los miembros de Seiki Robotics (PowerBots) y a todos mis profesores del grado por su dedicación e interés por la enseñanza que me han transmitido y han hecho de mí un mejor estudiante.\\

También a mis amigos de Yepes por todos los buenos momentos compartidos. Por todas aquellas cenas en las que nos desahogábamos de nuestros problemas y por todo el apoyo y ánimo que me han transmitido. Es un placer compartir esta vida con gente tan excelente como ellos.\\

Por otra parte, agradezco a mis compañeros de clase por estos cuatro años que, a pesar de compartir duras y difíciles experiencias como la pandemia, también he podido compartir buenos momentos de satisfacción y alegría con ellos.\\ 

Por último, me gustaría dedicar este párrafo a mi tutor Jose María, por haberme estado orientando constantemente a lo largo de todos estos meses dedicados al proyecto. Gracias por tu profesionalidad, tu dedicación y ánimos, y por tu ayuda cuando más la necesitaba, que en momentos en los cuales estaba bloqueado he conseguido avanzar en el camino. Ha sido todo un honor haberte tenido como profesor y como tutor.\\

\begin{center}
	¡Muchas gracias a todos!
\end{center}